\section{解析の検証}
\subsection{キャビティ解析の検証}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMの解析の検証(Validation)を行うため，
  Ghiaらによるキャビティ中心のprofile lineでの速度の計算結果
  \cite{GHIA1982387}との比較プロットを作成する．
\item
  比較プロットを行う場合，
  計算結果のサンプリングが必要．
\item
  サンプリングは postProcessユーティリティで行う．
\item
  プロットは各自手慣れているツールを用いれば良いが，
  ここではログインノードにインストール済みであるgnuplotを用いる．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMでの検証では以下のサイトも参照
  \begin{itemize}
  \item
    PENGUINITIS - キャビティ流れ解析
    \cite{PENGUINITIS-cavity}
  \item
    オープンCAE勉強会@関西 - 「講師の気まぐれOpenFOAMもくもく講習会」
    \cite{kansai_cavity}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/validation/cavity-profile-lines.pdf}
\end{minipage}
\begin{tips}
  OpenFOAM-4.0，
  v1612+より前のバージョンでは，
  サンプリングはsampleユーティリティで行う．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{Ghiaらによるキャビティ解析の再現}
\begin{itemize}
\item
  Ghiaらによる解析では，以下のようにOpenFOAMのチュートリアルのcavityケースと設定が異なるため，cavityケースをコピー後修正する
  \begin{itemize}
  \item
    キャビティの辺長
    \begin{itemize}
    \item
      0.1 → 1
    \end{itemize}
  \item
    辺の分割数
    \begin{itemize}
    \item
      20 → 20, 128, 256 (最初は20のままにする)
    \end{itemize}
  \item
    Re数
    \begin{itemize}
    \item
      10 → 100, 400, 1000, 3200, 5000, 7500, 10000 (最初は100にする)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ケースの複製}]
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training-Course/cavity/run/work/
mkdir cavity100                    #新ケースのディレクトリ作成(名前は任意)
foamCopySettings cavity cavity100  #設定をコピー(rsyncが使われる)
cd cavity100
foamCleanTutorials                 #実行結果を消去
touch pv.foam                      #ParaView可視化用ファイルを作成
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{Ghiaらの解析に合わせた設定変更}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={格子生成設定ファイルの編集}]
vi system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-23},caption={system/blockMeshDict}]{{../run/master/cavity100/system/blockMeshDict}}
\begin{itemize}
\item
  変換係数を1に変更して，辺長を1にする．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={実行制御の設定ファイルの編集}]
vi system/controlDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={22-25},caption={system/controlDict}]{{../run/master/cavity100/system/controlDict}}
\begin{itemize}
\item
  終了時刻を15sにし，書き出す間隔を200回(1s毎)にする．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ジョブ投入・残差モニター・強制終了}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブ投入}]
pjsub run0mesh.sh
pjstat              #ジョブの終了を確認してから次に進む
pjsub run1sol.sh
pjstat              #ジョブの終了を確認してから次に進む
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={残差モニターとログ確認}]
foamMonitor -l postProcessing/residuals/0/residuals.dat
#Ctrl+C(コントロールキーとCを一緒に押す)で強制終了
tail -f log.icoFoam.*
#Ctrl+Cで強制終了
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/validation/foamMonitor-validation.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
\begin{itemize}
\item
  速度と圧力の残差が収束判定以下になったり，線形ソルバーの反復回数(No Iterations)がほぼ0になったら概ね定常．
\item
  終了時刻まで長く待てない場合には，ジョブを削除して途中で終了しても良いし，途中でサンプリングとプロットをしても良い
\end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{サンプリングの設定}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={サンプリング設定ファイルのコピーと確認}]
cp ../../master/cavity100/system/sample system/
more system/sample
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/sample}]{{../run/master/cavity100/system/sample}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/validation/sample-profile-lines.pdf}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{サンプリングの実行}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={サンプリングの実行}]
postProcess -func sample -latestTime
#-latestTimeは最終時刻のみ実行とするオプション．
#オプション無しの場合，出力された時刻全てに対して実行される
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  本来は，
  このようなプリポスト処理も，
  バッチジョブで実行するのが望ましいが，
  本処理は大変軽い処理なので，
  ここではログインノードで実行する
\end{tips}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={サンプリング結果確認}]
more postProcessing/sample/15/lineX1_U.xy
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={1-3},caption={postProcessing/sample/15/lineX1\_U.xy}]{{log/cavity100/postProcessing/sample/15/lineX1_U.xy}}
\begin{itemize}
\item
  x座標, y座標, z座標, Ux, Uy, Uzの順に並んでいる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{既往の計算結果との比較プロット}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={プロットファイルのコピーと確認}]
cp -a ../../master/cavity100/plot ./
more plot/profiles.gp
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={31-35},caption={plot/profiles.gp}]{{../run/master/cavity100/plot/profiles.gp}}
\begin{itemize}
\item
  u-vel.dat，v-vel.datがGhiaらの結果\cite{kansai_cavity}．
\item
  Re数に応じて，現在3となっている列番号を変更する．
\item
  Re=100(3列目), 400(4), 1000(5), 3200(6), 5000(7), 7500(8), 10000(9)
\end{itemize}  
\begin{lstlisting}[language={Command},title={gnuplot実行}]
gnuplot plot/profiles.gp
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={プロットファイル表示(表示できない場合には，PC側に同期して表示する)}]
evince profiles.pdf &
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{プロット結果と自習演習}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/validation/profiles.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \begin{itemize}
  \item
    Re数が100の場合
    \begin{itemize}
    \item
      粗い20分割で，
      Ghiaらによる128分割の計算結果とほぼ一致
    \end{itemize}
  \item
    Ghiaらの他の検討Re数
    \begin{itemize}
    \item
      400, 1000, 3200, 5000, 7500, 10000
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{minipage}
\begin{itemize}
\item
  自習課題1\\
  \begin{itemize}
  \item
    Re数を上げていき，定常状態に近い計算結果を取得しプロットする．\\
  \item
    ヒント：Re数を変更するには，動粘性係数nuを変更する．plot/profiles.gpも変更する．
  \end{itemize}
  自習課題2\\
  \begin{itemize}
  \item
    自習課題1でGhiaらの結果と大きく異なる場合，1辺の分割を128に変更して，Ghiaらと一致するか確かめる．
  \item
    ヒント：格子の分割数を変更するには，blockMeshの設定を変更する
  \item
    なお，非常に高いRe数の場合，最大実行時間15分以内に収束しない場合もある．
  \end{itemize}
\end{itemize}
